雲加深度專訪：雷耶斯之死、親手趕走艾迪巴約、截熱刺糊簽韋碧克、拒法比加斯回巢、離開高貝利

阿仙奴傳奇主帥雲加 (Arsene Wenger) 近日發行了自己的新書《My Life in Red and White: My Autobiography》，當中當然講述了他擔任「兵工廠」主帥的故事。The Athletic 記者奧恩斯坦 (David Ornstein) 有幸面對面訪問雲加，而「教授」則暢所欲言，再次談論了他的紅白生涯。

Q：你作為一個生活比較低調的人，近期頻繁出現在各種公開場合，你如何看待這些宣傳活動呢？
A：我本來不想這樣做的，但他們一定要我這樣做，說這樣書會更暢銷。有些活動我是挺享受的，因為我已經有段時間沒有在傳媒面前說話了。
我希望盡快處理完這些事情，因為我想回國際足協工作，可能我有些高估自己的精力了。

Q：透過你的書和訪問，我感覺到一絲念舊和淡淡的憂傷孤獨。這是你的感受嗎，甚至促使你在書中表達出來？
A：有時候你只能自己做決定，而你作出決定的不確定性，會帶來一種緊張和壓力，在這些時候，你就會覺得自己是孤獨的。例如當你在週五晚上考慮排兵佈陣時，你已經確定了八個球員，但有三個是不太確定的，而這時候也只有自己能夠做決定，就會帶來一種孤獨感。

Q：這些事情會讓你發夢都在想阿仙奴和比賽嗎？
A：當然了，每天二十四小時都和球會一同呼吸，一醒來就思考下一堂訓練課，或者下場比賽要怎樣踢。
但現在不會了，不過我仍然支持阿仙奴，有機會就會看比賽。當你對足球有了熱情後就會至死不渝，現在我也接受了自己永遠擺脫不了這個愛好。

Q：你曾經說過在停車場簽入恩迪亞耶 (Lamine N'Diaye) 和更改杜林 (Lilian Thuram) 航班的趣事，你還能透露一下發生在阿仙奴的類似趣事嗎？
A：簽韋碧克 (Danny Welbeck) 的時候，我要去羅馬參加教宗組織的慈善比賽，當時我在機場知道他準備和熱刺簽約，於是我想截糊。
那是個有趣的故事，我們整天都在談判。後來他的經理人打電話給我，我告訴他：「聽著，我要掛線了，因為教宗在我面前。」他說：「什麼？」當時我們正排隊與教宗合照，為了談判，我排在隊伍最後。後來我到了教宗面前，我只能告訴他的經理人：「沒機會了，我現在要見教宗了。」

Q：但最終你還是簽入了他！
A：是啊，我們還是簽入了他。（笑）

Q：當法比加斯 (Cesc Fabregas) 希望回歸阿仙奴的時候，你為什麼沒有簽他呢？
A：我想讓球員知道，如果你選擇了離開，那就不要回來了。這是留住那些「想看看外國月亮是否更圓」的球員的方法。我可以讓亨利 (Thierry Henry)、蘇甘保 (Sol Campbell)、列文 (Jens Lehmann) 回來，因為他們情況不一樣，但那些離開的年輕球員，我不想再讓他們回來。

Q：你在書中提到了一些球員的傷患和你的內疚，那麼哭著離開球場的伊保爾 (Emmanuel Eboue) 呢？還有艾迪巴約 (Emmanuel Adebayor)，這位你親手培育的球員，後來卻在槍迷面前瘋狂慶祝。
A：艾迪巴約對我有些怨恨，因為是我推動他離開的，他其實沒有被說服離隊。
至於伊保爾，他當時完全不在狀態。他上陣後傳失了第一球，我覺得這是正常的，沒關係，但接著他又傳失了第二球。後來你覺得會有輸比賽的危險，那麼你只能把他換走，別無他選。

Q：雷耶斯 (Jose Antonio Reyes) 的離世一定讓你很難過吧。
A：這很糟糕，當初為了簽入他，我和大衛甸恩（David Dein，時任副主席）幾乎吵起來。他當時去西維爾談判，說情況很困難，到處都是球迷，而且主席也不想賣他。我告訴他無論如何都要把他帶回來，而最終他也把雷耶斯帶來。
他加入了我們，並且還是不敗球季的成員。二零零六年的歐聯決賽，我選擇了皮里斯 (Robert Pires) 而不是他，他對此不太開心。
他去世那天正好是歐聯決賽，實在令人難以置信。我當時在西班牙，這令人不敢相信，而且極度悲傷。

Q：你有沒有用不為人知的方式慶祝過？喝醉過嗎？為我們講講我們不了解的雲加吧！
A：很抱歉要讓你失望了，我這輩子只喝醉過一次，還要在我十八歲的時候。
我喜歡在比賽之後，和我的教練團一同安靜地分享喜悅，因為我們曾經共苦，所以也要同甘。我們一直要為下一場比賽做準備，我必須保持專注。

Q：你在書中說阿仙奴目前處於最佳的財政狀況，你真的認為裁員五十五人的阿仙奴，處於最佳財政狀況嗎？
A：首先球會已經沒有球場貸款的負擔了，轉播分成也增加了很多。過去我們必須用歐聯的獎金來還債，有時候甚至要花錢在與足球無關的地方，例如二零零八、零九年時，我們必須支付高貝利改造成公寓的費用。
我離開的時候為他們留下了一個設施完備的訓練中心，還有一座與熱刺新球場及奧脫福同級的酋長球場。現今的收入可以專注用於簽入優秀的球員，我們在過去兩年亦投入了很多資金。

Q：球迷總是在呼籲花錢。而不花錢的背後，是你真的沒有辦法，還是人們所謂的固執？
A：這根本不是我的錢啊！雖然我對待阿仙奴的錢就像是自己的錢一樣，但我不花錢是因為我們根本沒錢。

Q：後來的情況如此艱難，如果能夠重新選擇，你還會選擇離開高貝利嗎？
A：如果宏觀來考慮的話，我還是會選擇離開。因為未來並不只有我在酋長球場這十二年，還有接下來的二十、三十年。高貝利連多加五千個座位也不行，已經沒有發展可能了，酋長球場是必要的。失去高貝利對我而言並非開心的經歷，但為了未來考慮，球會需要這樣做。

Q：阿仙奴多次遭受慘敗，好像你千場里程碑對車路士的比賽，以及在那天輸的八比二。當時你有否覺得，你正在失去對這些自己親手打造的東西的控制？
A：利物浦剛剛二比七輸給阿士東維拉，你會說他們失去了自己的風格嗎？一場慘敗並不能評價一支球隊的實力。
我們輸給車路士時只有十人應戰；輸給曼聯那次，我們在四天前與烏甸尼斯進行了一場苦戰，天氣極為炎熱，那場比賽有半隊球員都沒有在曼聯的比賽中登場。你必須更加深入地分析，才能進行評估。
我們比二零零四年那支更弱嗎？當然是的，因為那支阿仙奴是卓越的。現在仍然有優秀的球隊，但沒有人能夠做到全季不敗。

Q：你曾說過自己沒有感受到阿仙奴留住你的強烈欲望，於是你就索性完全斬斷關係。你是否認為你在阿仙奴的結局不夠體面？
A：我不會這樣說，我只是覺得，讓後人擁有更多自由可能會對球會更好，我不想成為揮不去的影子去阻礙他們的工作。而從個人層面來看，完全斬斷關係做其他事情也不錯。
話雖如此，但離開阿仙奴對我來說也十分艱難，因為我駕車離家，仿佛就會徑直前往阿仙奴訓練基地，而現在你不會再這樣做了。二十二年就是二十二年，這廿二年裏，我傾盡了自己的一切。

Q：離開阿仙奴之後你哭過嗎？會有情緒化的時候嗎？
A：沒有，我確實傷心過，但沒有那麼消沉，因為我知道自己深愛著這間球會。我為它付出一切，而且一直忠於它，我帶著正直與勇氣為這間球會服務。

Respect

廢老

尊重啦

你估自傳有冇提你 好似都幾錫你

雲加

Q：這些事情會讓你發夢都在想阿仙奴和比賽嗎？
A：當然了，每天二十四小時都和球會一同呼吸，一醒來就思考下一堂訓練課，或者下場比賽要怎樣踢。
但現在不會了，不過我仍然支持阿仙奴，有機會就會看比賽。當你對足球有了熱情後就會至死不渝，現在我也接受了自己永遠擺脫不了這個愛好。

班反雲狗仲戲謔雲爺爺教到插喉
等雲爺爺停止呼吸果日就係馬撚末日之時

達狗 買咗自傳未

希望啲書店有賣

想網訂la

當日個個話爺爺 今日先知爺爺做左幾多好事

回塘過氣

只係一個幫過馬撚既契弟

但沒有人能夠做到全季不敗

等多幾年咪有奧運球場用。

這廿二年裏，我傾盡了自己的一切

現在仍然有優秀的球隊，但沒有人能夠做到全季不敗。

我想讓球員知道，如果你選擇了離開，那就不要回來了。

利物浦剛剛二比七輸給阿士東維拉，你會說他們失去了自己的風格嗎？
爺爺抽水都抽得幾快

我離開的時候為他們留下了一個設施完備的訓練中心，還有一座與熱刺新球場及奧脫福同級的酋長球場。

初戀永遠係最好嘅

全季不敗真係可以打一世飛機
Respect

教授真係好經典

屌你老母

屌你老母你出街俾車推死啦

哭能左

正式宣佈，邊個反雲就咪撚捧阿仙奴

其實由雲加離任開始 俾而家嗰班咁嘅濕鳩高層陰啲陰啲掌大權 已經末末地

型撚到，佢錫到燶嘅rvp同cesc都食閉門羹

啱啱睇返伊保爾喊嗰單野 原來雲加都幾偉大食哂死貓
明明係球迷噓佢 佢先喊
雲加就話係因為自己驚輸波所以換佢走
講到係自己搞喊eboue咁

同埋佢話驚輸波
原來換走eboue嗰陣已經89分鐘兼領先緊
如果雲加真係見到踢得咁差驚佢累輸波 唔會補時先郁手

班阿狗拉哂banner叫佢躝 佢一句都冇插過班球迷
仲要話係自己搞喊伊保爾
我愛爺爺

爺爺

04多好

雲格無知

阿仙奴大部分球迷真係食屎狗
有咁好既領隊都要比人搞到咁唔風光咁離開

雲爺爺係阿記既地位其實直情應該整個超級大銅像放係酋長球場門口，每次球迷入場都要拜下佢果隻

利申：20年阿迷

Amazon 唔知有冇

我愛爺爺呀

我們比二零零四年那支更弱嗎？當然是的，因為那支阿仙奴是卓越的。現在仍然有優秀的球隊，但沒有人能夠做到全季不敗。

樓主執過d字？

阿仙奴多次遭受慘敗，好像你千場里程碑對車路士的比賽，以及在那天輸的八比二。

現實係產完草，貼錢走仲點番黎？

：這根本不是我的錢啊！雖然我對待阿仙奴的錢就像是自己的錢一樣，但我不花錢是因為我們根本沒錢。

當然，無爺爺，無依家嘅阿仙奴，同價值連城嘅新球場

我係迷雲黨呀hi

我不會這樣說，我只是覺得，讓後人擁有更多自由可能會對球會更好，我不想成為揮不去的影子去阻礙他們的工作。而從個人層面來看，完全斬斷關係做其他事情也不錯。

好波

kindle 秒入手

反雲仲低級過中國人

我個名

無爺爺死慳死扺，阿狗邊有錢還債簽人

翻嚟咪又係冇英超拎喇

阿仙奴 = 香港
高層 = 中共

雲加 = 港督

佢一定頂左好多高層既壓力

我地曼聯已經食左7年屎

史上最佳教練

無一個教練比雲爺爺付出得更多，佢係值得尊重

係唔係屌緊廢蛇

屌你老母臭閪？

名古屋八鯨呢?

雲加風光個陣，d反雲呀狗仲係老母個西到未出世！識西睇波咩！

當法比加斯 (Cesc Fabregas) 希望回歸阿仙奴的時候，你為什麼沒有簽他呢？
A：我想讓球員知道，如果你選擇了離開，那就不要回來了。這是留住那些「想看看外國月亮是否更圓」的球員的方法。我可以讓亨利 (Thierry Henry)、蘇甘保 (Sol Campbell)、列文 (Jens Lehmann) 回來，因為他們情況不一樣，但那些離開的年輕球員，我不想再讓他們回來。

咪柒啦，人地守信用番英超第一會諗阿，人地根本唔係真係想番去

其實享利嗰像點解要揀呢個pose 鬼佬無跪低呢個概念？

點解法明尼又肯重簽？

佢鏟緊草

佢除咗球場上嘅決策，調度，同埋硬過印度神油嘅頸之外，都冇咩唔好嘅

其實佢後期根本應該轉做體育總監
好似李安納度咁，做總監好過教練好多
佢做既野係對阿仙奴好重要，但唔係以一個球隊領隊既崗位去做囉

港督點受中共壓力

電叻=貪曾

深知自己係不孝子要向雲爺爺下跪